\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[czech]{babel}

\usepackage[top=2.5cm, bottom=2.5cm, left=2.5cm, right=2.5cm]{geometry}


\usepackage{indentfirst}
\newcommand{\tit}[2]{\title{#1 \\\medskip\large #2}}

\author{}\date{}

\tit{Výpočetní technika – význam, uplatnění}{Historie výpočetní techniky. Předchůdci počítačů, počítačové generace – charakteristika jednotlivých počítačových generací od předválečného období do současnosti}

\newcommand{\titem}[1]{\item[] \textbf{#1}}

\begin{document}
\maketitle

\begin{itemize}
	\titem{Využití}
		\begin{itemize}
			\item dnes nachází využití ve skoro všech oblastech činnosti člověka
			\item zjednodušení vědeckých výpočtů (matematika, fyzika\ldots), automatizace výroby, řízení firem, rychlejší a snadnější komunikace mezi lidmi,  sdílení informací, zábava\ldots
		\end{itemize}

	\titem{Předchůdci počítačů}
	\begin{itemize}
		\item fungují převážně na mechanických principech
		\item usnadňují práci s čísly -- Abakus, Logaritmické pravítko
		\item Mechanické kalkulátory -- první v Antice (Mechanizmus z Antikythéry, 150 př.n.l astologické výpočty), později Blaise Pascal (Pascaline 17. stol, + a -)
		\item řízení tkalcovských stavů pomocí děrných štítků (18. stol a 19. stol)
		\item první počítač -- Charles Babage (19. stol; 1835)
			\begin{itemize}
				\item analytic engine
				\item paměť, procesor, vstupně-výstupní jednotky
				\item parní pohon
				\item programovatelný (hraběnka Ada Byron)
			\end{itemize} 
		\item vznik IBM, sčítání lidu v USA pomocí děrných štítků
	\end{itemize}
	
	\titem{0. generace}
	\begin{itemize}
		\item založeny na relé
		\item 30. a 40. léta 20. stol
		\item Konrad Zuse -- Z1, Z2 (200 relé), Z3 (2,5 tisíce, vojenské využití) -- využívá dvojkovou soustavu
		\item Collosus (UK; použit k lámání německé šifry Enigma), Mark I,II(13000 relé) (IBM), SAPO (SAmočinný POčítač) -- české
		\item velká velikost, poruchové, malý výkon (jednotky operací za s), děrné pásky, velký příkon
		\item vývoj urychlen 2. sv. válkou
	\end{itemize}

	\titem{1. generace}
	\begin{itemize}
		\item elektronky (zvýšení rychlosti, spolehlivosti oproti 0.)
		\item 1945 až 1950
		\item ENIAC a MANIAC
		\item velmi drahé, měly vysoký příkon, poruchovost a nízkou výpočetní rychlost (stovky operací za s)
		\item psací stroj (první klávesnice), děrné štítky
	\end{itemize}

	\titem Von Neumannova architektura
	\begin{itemize}
		\item nahradila původní Harvardskou architekturu (rychlejší, ale striktně odděluje paměť pro data  a program =>  jednou nahraný program nelze upravovat)
		\item jednodušší -- procesor, paměť a vstupně/výstupní jednotky
	\end{itemize}
	
	\titem{2. generace}
	\begin{itemize}
		\item 1951 až 1964
		\item tranzistor
		\item zmenšení velikosti, snížení poruchovosti a zvýšení výkonu (1000 za s)
		\item první operační systémy, programovací jazyky (ASM, FORTRAN, COBOL), magnetické pásky
		\item začínají se používat i mimo univerzity a armádu (firmy)
		\item UNIVAC -- první komerčně vyráběný PCq první stroje IBM
	\end{itemize}
	



	\titem{3. generace}
	\begin{itemize}
		\item 1965 až 1980
		\item integrované obvody
		\item důraz na zvyšování výkonu počítače (až statisíce za s)
		\item první minipočítače
		\item IBM System 360
	\end{itemize}

	\titem{Čtvrtá generace}
	\begin{itemize}
		\item od roku 1981
		\item mikroprocesory (Intel 4004, mohou ovládat celý PC) a osobní počítače
		
		\item počítač jako stavebnice, součástky velmi levné
		\item Altair 8800 -- první osobní počítač
		\item Vznik firmy Aplle (počítače Apple I a úspěšnější Apple II, první komerčně prodávaný)
		\item spor IBM PC (počítač lze rozšiřovat, a upravovat) a Apple (PC jako jeden \uv{box})
		\item operační systémy s CLI -- DOS, CP/M, UNIX
		\item Grafické rozhraní (GUI) -- firma Xerox, Apple, Microsoft (Windows)
		\item Apple x Microsoft 
		\item první tiskárny, skenery, notebooky\ldots
	\end{itemize}

	\titem{Budoucnost}
	\begin{itemize}
		\item kvantové počítače
	\end{itemize}
\end{itemize}
\end{document} 
